---
title: '第三章：滤波与褶积，Z变换'
createTime: 2026/01/29 17:28:45
permalink: /en/GSP/0kxcdeh6/
---

::: note
本章系统介绍数字信号处理中最核心的操作之一——**滤波**，从频域与时间域两个角度阐明其原理，并引入**褶积**作为滤波的时间域实现方式。进一步，通过引入**Z变换**，将离散信号频谱简化为代数形式，为后续系统分析（如线性时不变系统、递归滤波器设计等）奠定数学工具基础。
:::

## §1 连续信号的滤波与褶积

### 1. 滤波问题的提出

实际信号 $x(t)$ 通常包含**有效信号** $s(t)$ 与**干扰信号** $n(t)$
$$
x(t) = s(t) + n(t)
$$
若 $s(t)$ 与 $n(t)$ 的频谱 $S(f), N(f)$ **分离**（即 $S(f)N(f) \equiv 0$），则可设计滤波器频谱 $H(f)$
$$
H(f) =
\begin{cases}
1, & S(f) \ne 0 \\
0, & S(f) = 0
\end{cases}
$$
使得输出 $Y(f) = H(f)X(f) = S(f)$，即完全消噪、保留有效信号。

**滤波**便是将原始信号 $x(t)$ 的频谱 $X(f)$ 与滤波器频谱 $H(f)$ 相乘，得输出频谱 $Y(f) = X(f)H(f)$ 的过程。一般情形下，$S(f)$ 与 $N(f)$ 重叠但特性不同，仍可依频谱差异设计 $H(f)$，实现**削弱干扰、增强信号**的目的。

### 2. 连续信号的滤波与褶积

设输入信号为 $x(t)$，滤波器频谱为 $H(f)$，对应时间函数为 $h(t)$，输出频谱为 $Y(f) = X(f)H(f)$，对应时间函数为 $y(t)$。

通过傅里叶逆变换与积分交换顺序，可得
$$
y(t) = \int_{-\infty}^{\infty} h(\tau) x(t - \tau)\, d\tau
$$
此即 **褶积**（或卷积）运算，记为
$$
y(t) = x(t) * h(t)
$$



## §2 离散信号的滤波与褶积

### 1. 离散信号的滤波与褶积

对抽样间隔为 $\Delta$ 的离散信号 $x(n\Delta)$，滤波因子 $h(n\Delta)$，其频谱分别为 $X_\Delta(f), H_\Delta(f)$。若 $x(t), h(t)$ 均有截频 $f_c$，且抽样满足 $1/(2\Delta) \ge f_c$，则离散滤波可精确实现连续滤波。

离散滤波关系为：
$$
Y_\Delta(f) = X_\Delta(f) H_\Delta(f)
$$
对应时域关系（褶积）为：
$$
y(n\Delta) = \Delta \sum_{\tau = -\infty}^{\infty} h(\tau\Delta) x\big((n - \tau)\Delta\big)
$$
记为：
$$
y(n\Delta) = x(n\Delta) * h(n\Delta)
$$

### 2. 褶积的直观意义

将离散褶积改写为：
$$
y(n\Delta) = \Delta \sum_{\tau = -\infty}^{\infty} h(-\tau\Delta) x\big((n + \tau)\Delta\big)
$$

:::flex center
![](/GSP/convolution.png)
:::

**几何解释**：

1. 将 $h(\cdot)$ 作**翻褶**（$h(\tau) \to h(-\tau)$）
2. 将翻褶后的 $h(-\tau)$ 与 $x(\tau)$ 对齐于 $n$ 处
3. 逐点相乘并求和（乘积累加），即得 $y(n\Delta)$
4. 移动对齐点 $n \to n+1$，重复即可得整个输出序列

此即“**褶而后积**”名称来源：先翻褶，再对应相乘累加。



## §3 信号的能谱与能量等式，功率谱与平均功率等式

### 1. 连续信号的能谱与能量等式

**信号能量**定义为：
$$
E = \int_{-\infty}^{+\infty} x^2(t)\, dt
$$
若 $x(t)$ 频谱为 $X(f)$，则有**能量等式（Parseval 等式）**：
$$
\int_{-\infty}^{\infty} x^2(t)\, dt = \int_{-\infty}^{\infty} |X(f)|^2\, df
$$

$|X(f)|^2$ 称为 $x(t)$ 的**能谱**。

### 2. 连续信号的功率谱与平均功率等式

若信号能量无限（如周期信号、平稳随机信号），则研究**平均功率**：
$$
P = \lim_{T \to \infty} \frac{1}{2T} \int_{-T}^{T} x^2(t)\, dt
$$
其**功率谱**定义为：
$$
G(f) = \lim_{T \to \infty} \frac{1}{2T} \left| \int_{-T}^{T} x(t) e^{-i2\pi ft}\, dt \right|^2
$$
对应**平均功率等式**：
$$
P = \int_{-\infty}^{\infty} G(f)\, df
$$

### 3. 离散信号的能谱与能量等式

离散信号 $x(n\Delta)$ 的能量为：
$$
E = \Delta \sum_{n = -\infty}^{\infty} |x(n\Delta)|^2
$$
其频谱为 $X_\Delta(f)$，则**离散能量等式**为：
$$
\Delta \sum_{n = -\infty}^{\infty} |x(n\Delta)|^2 = \int_{-1/(2\Delta)}^{1/(2\Delta)} |X_\Delta(f)|^2\, df
$$
$|X_\Delta(f)|^2$ 为离散信号的**能谱**。

### 4. 离散信号的功率谱与平均功率等式

离散信号平均功率定义为：
$$
P = \lim_{N \to \infty} \frac{1}{2N+1} \sum_{n = -N}^{N} |x(n\Delta)|^2
$$
其**功率谱**为：
$$
G(f) = \lim_{N \to \infty} \frac{1}{(2N+1)\Delta} \left| \sum_{n = -N}^{N} x(n\Delta) e^{-i2\pi n \Delta f} \right|^2
$$
满足**平均功率等式**：
$$
P = \int_{-1/(2\Delta)}^{1/(2\Delta)} G(f)\, df
$$



## §4 离散信号与频谱的简化表示

为简化记号与计算，引入以下**简化约定**：

- 以 $x_n$ 表示 $x(n\Delta)$

- 定义三种频谱形式（取决于变量选择）：

  ::: flex center
  | 类型          | 频谱表达式                                                | 变量范围                                                |
  | - | - | - |
  | $X_\Delta(f)$ | $X_\Delta(f) = \Delta \sum_{n} x_n e^{-i2\pi n \Delta f}$ | $f \in [-\frac{1}{2\Delta}, \frac{1}{2\Delta}]$         |
  | $X(f)$        | $X(f) = \sum_{n} x_n e^{-i2\pi n \Delta f}$               | $f \in [-\frac{1}{2\Delta}, \frac{1}{2\Delta}]$         |
  | $X(\omega)$   | $X(\omega) = \sum_{n} x_n e^{-i n \omega}$                | $\omega \in [-\pi, \pi]$，其中 $\omega = 2\pi \Delta f$ |
  :::

**能量关系**（统一形式）：
$$
\sum_{n = -\infty}^{\infty} |x_n|^2 =
  \begin{cases}
  \displaystyle \frac{1}{\Delta} \int_{-1/(2\Delta)}^{1/(2\Delta)} |X_\Delta(f)|^2\, df \\
  \displaystyle \Delta \int_{-1/(2\Delta)}^{1/(2\Delta)} |X(f)|^2\, df \\
  \displaystyle \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} |X(\omega)|^2\, d\omega
  \end{cases}
$$

**褶积简化表示**：
$$
g_n = x_n * h_n = \sum_{\tau = -\infty}^{\infty} h_\tau x_{n - \tau}\\
y_n=\Delta g(n)
$$
对应频域为：
$$
G(f) = X(f) H(f),\quad G(\omega) = X(\omega) H(\omega)\\
Y(f)=\Delta G(f),\quad Y(\omega)=\Delta G(\omega)
$$



## §5 离散信号的 Z 变换

:::note
将离散信号频谱 $X(\omega) = \sum x_n e^{-i n \omega}$ 中的 $e^{-i\omega}$ 替换为复变量 $Z$，即得 **Z 变换**。它将频谱表达转换为幂级数形式，便于代数运算与系统分析。
:::

### 1. 离散序列的频谱与 Z 变换

设离散序列 $x_n$，定义其 **Z 变换**为：
$$
X(Z) = \sum_{n = -\infty}^{\infty} x_n Z^n
$$
与频谱关系为：
$$
X(\omega) = X(Z) \bigg|_{Z = e^{-i\omega}},\quad
X(f) = X(Z) \bigg|_{Z = e^{-i2\pi \Delta f}}
$$
即：**Z 变换是频谱的代数化表示**，$Z$ 为复变量。

**Z 变换基本性质**：

:::flex center
| 运算   | 时域                       | Z 域                         |
| - | - | - |
| 褶积   | $y_n = x_n * h_n$          | $Y(Z) = X(Z) H(Z)$           |
| 翻转   | $g_n = x_{-n}$             | $G(Z) = X(Z^{-1})$           |
| 相关   | $r_{xy}(n) = x_n * y_{-n}$ | $R_{xy}(Z) = X(Z) Y(Z^{-1})$ |
| 自相关 | $r_{xx}(n) = x_n * x_{-n}$ | $R_{xx}(Z) = X(Z) X(Z^{-1})$ |
| 时移   | $x_{n - t}$                | $Z^t X(Z)$                   |
:::

### 2. 频谱与 Z 变换展开式的惟一性

**展开式惟一定理**：

若离散序列 $x_n$ 的频谱或 Z 变换有展开式：
$$
X(\omega) = \sum c_n e^{-i n \omega}
\quad \text{或} \quad
X(Z) = \sum c_n Z^n
$$
则系数 $c_n$ 唯一确定，且 $c_n = x_n$。

**应用**：可直接从 $X(Z)$ 的幂级数展开中读出序列 $x_n$。