---
title: 第二章：应变分析
createTime: 2026/01/28 23:24:39
permalink: /en/FoG/strain/
---

## 1 位移描述

物体内部任意点 P 在变形前的坐标为 $\bold{a}=a_i\bold{e}_i$，变形后坐标为 $\bold{x}=x_i\bold{e}_i$。定义位移矢量为 $\bold{u}=\bold{x}-\bold{a}$，即 $u_i=x_i-a_i$，则位移场 $u_i=u_i(a_1,a_2,a_3)$ 描述了物体内部每一点的位移情况。

## 2 几何方程

> [!NOTE]
> 本节讨论均基于小变形假设。

**正应变** $\varepsilon_{i}$ 表示物体沿坐标轴方向的长度的单位改变量；**剪应变** $\gamma_{ij}=2\varepsilon_{ij}$ 表示物体两个正交线元形变之后偏移的角度。它们与位移场满足以下关系，称其为**几何方程**。
$$
\varepsilon_x=\frac{\partial u}{\partial x},\quad\varepsilon_y=\frac{\partial v}{\partial y},\quad\varepsilon_z=\frac{\partial w}{\partial z}\\
\gamma_{xy}=\frac{\partial u}{\partial y}+\frac{\partial v}{\partial x},\quad\gamma_{yz}=\frac{\partial v}{\partial z}+\frac{\partial w}{\partial y},\quad\gamma_{zx}=\frac{\partial w}{\partial x}+\frac{\partial u}{\partial z}
$$
也即
$$
\varepsilon_{ij}=\frac{1}{2}\left(\frac{\partial u_i}{\partial x_j}+\frac{\partial u_j}{\partial x_i}\right)
$$

> [!NOTE]
> 位移梯度可以分解为**对称部分**和**反对称部分**：
>
> $$
> \frac{\partial u_i}{\partial x_j}=\varepsilon_{ij}-\omega_{ij}
> $$
>
> - 应变张量：$\varepsilon_{ij}=\frac{1}{2}\left(\frac{\partial u_i}{\partial x_j}+\frac{\partial u_j}{\partial x_i}\right)$
> - 转动张量：$\omega_{ij}=\frac{1}{2}\left(\frac{\partial u_j}{\partial x_i}-\frac{\partial u_i}{\partial x_j}\right)$

## 3 应变协调方程

- **物理意义**：协调方程保证物体变形后保持连续，既不开裂，又不重叠。

- **数学意义**：协调方程是位移场单值连续的必要条件。

  > [!NOTE]
  > 对于单连通区域，应变协调方程是保证存在单值连续位移场的**充要条件**；但对于多连通区域，仅是**必要条件**。

$$
\varepsilon_{ij,kl}+\varepsilon_{kl,ij}-\varepsilon_{ik,jl}-\varepsilon_{jl,ik}=0
$$

上式含有四个自由指标，共表示 81 个方程，其中除去恒等式和等价方程，可简化为 6 个方程：
$$
\varepsilon_{x,yy} + \varepsilon_{y,xx} = \gamma_{xy,xy} \\
\varepsilon_{y,zz} + \varepsilon_{z,yy} = \gamma_{yz,yz} \\
\varepsilon_{z,xx} + \varepsilon_{x,zz} = \gamma_{zx,zx} \\
(-\gamma_{yz,x} + \gamma_{zx,y} + \gamma_{xy,z})_{,x} = 2\varepsilon_{x,yz} \\
(\gamma_{yz,x} - \gamma_{zx,y} + \gamma_{xy,z})_{,y} = 2\varepsilon_{y,zx} \\
(\gamma_{yz,x} + \gamma_{zx,y} - \gamma_{xy,z})_{,z} = 2\varepsilon_{z,xy}
$$

> [!NOTE]
> 六个应变协调方程并不完全独立，不能由它们独立解出六个应变分量。

## 4 由应变求位移

### 4.1 线积分法

- 求 $u_1$ ：

$$
u_1 = \int_c du_1 + u_{10} = \int_c \left( \frac{\partial u_1}{\partial x_1} \text{d}x_1 + \frac{\partial u_1}{\partial x_2} \text{d}x_2 + \frac{\partial u_1}{\partial x_3} \text{d}x_3 \right) + u_{10}
$$

$$
\quad \left. \begin{array}{l}
\displaystyle \frac{\partial}{\partial x_1} \left( \frac{\partial u_1}{\partial x_2} \right) = \frac{\partial \varepsilon_{11}}{\partial x_2} \\
\displaystyle \frac{\partial}{\partial x_2} \left( \frac{\partial u_1}{\partial x_2} \right) = \frac{\partial \gamma_{12}}{\partial x_2} - \frac{\partial \varepsilon_{22}}{\partial x_1} \\
\displaystyle \frac{\partial}{\partial x_3} \left( \frac{\partial u_1}{\partial x_2} \right) = \frac{1}{2} \left( \frac{\partial \gamma_{12}}{\partial x_3} + \frac{\partial \gamma_{31}}{\partial x_2} - \frac{\partial \gamma_{23}}{\partial x_1} \right)
\end{array} \right\} \dfrac{\partial u_1}{\partial x_2} [C_1] \\
$$

$$
\quad \left. \begin{array}{l}
\displaystyle \frac{\partial}{\partial x_1} \left( \frac{\partial u_1}{\partial x_3} \right) = \frac{\partial \varepsilon_{11}}{\partial x_3} \\
\displaystyle \frac{\partial}{\partial x_2} \left( \frac{\partial u_1}{\partial x_3} \right) = \frac{\partial}{\partial x_3} \left( \frac{\partial u_1}{\partial x_2} \right) \\
\displaystyle \frac{\partial}{\partial x_3} \left( \frac{\partial u_1}{\partial x_3} \right) = \frac{\partial \gamma_{31}}{\partial x_3} - \frac{\partial \varepsilon_{33}}{\partial x_1}
\end{array} \right\} \dfrac{\partial u_1}{\partial x_3} [C_2] \\
$$

$$
\quad \left. \begin{array}{l}
\displaystyle \frac{\partial u_1}{\partial x_1} = \varepsilon_{11} \\
\displaystyle \frac{\partial u_1}{\partial x_2} [C_1] \\
\displaystyle \frac{\partial u_1}{\partial x_3} [C_2]
\end{array} \right\} u_1[u_{10}, C_1, C_2]\\
$$

- 求 $u_2$ ：

$$
u_2 = \int_c du_2 + u_{20} = \int_c \left( \frac{\partial u_2}{\partial x_1} \text{d}x_1 + \frac{\partial u_2}{\partial x_2} \text{d}x_2 + \frac{\partial u_2}{\partial x_3} \text{d}x_3 \right) + u_{20}
$$

$$
\quad \left. \begin{array}{l}
\displaystyle \frac{\partial}{\partial x_1} \left( \frac{\partial u_2}{\partial x_3} \right) = \frac{1}{2} \left( \frac{\partial \gamma_{23}}{\partial x_1} + \frac{\partial \gamma_{12}}{\partial x_3} - \frac{\partial \gamma_{31}}{\partial x_2} \right) \\
\displaystyle \frac{\partial}{\partial x_2} \left( \frac{\partial u_2}{\partial x_3} \right) = \frac{\partial \varepsilon_{22}}{\partial x_3}\\
\displaystyle \frac{\partial}{\partial x_3} \left( \frac{\partial u_2}{\partial x_3} \right) = \frac{\partial \gamma_{23}}{\partial x_3} - \frac{\partial \varepsilon_{33}}{\partial x_2}
\end{array} \right\} \dfrac{\partial u_2}{\partial x_3} [C_3] \\
$$

$$
\quad \left. \begin{array}{l}
\displaystyle \frac{\partial u_2}{\partial x_1} = \gamma_{12} - \frac{\partial u_1}{\partial x_2} [C_1] \\
\displaystyle \frac{\partial u_2}{\partial x_2} = \varepsilon_{22} \\
\displaystyle \frac{\partial u_2}{\partial x_3} [C_3]
\end{array} \right\} u_2[u_{20}, C_1, C_3]\\
$$

- 求 $u_3$ ：

$$
u_3 = \int_c du_3 + u_{30} = \int_c \left( \frac{\partial u_3}{\partial x_1} \text{d}x_1 + \frac{\partial u_3}{\partial x_2} \text{d}x_2 + \frac{\partial u_3}{\partial x_3} \text{d}x_3 \right) + u_{30}
$$

$$
\quad \left. \begin{array}{l}
\displaystyle \frac{\partial u_3}{\partial x_1} = \gamma_{31} - \frac{\partial u_1}{\partial x_3} [C_2] \\
\displaystyle \frac{\partial u_3}{\partial x_2} = \gamma_{23} - \frac{\partial u_2}{\partial x_3} [C_3] \\
\displaystyle \frac{\partial u_3}{\partial x_3} = \varepsilon_{33}
\end{array} \right\} u_3[u_{30}, C_2, C_3]
$$

只要应变满足**协调方程**，以上各式中的积分均与路径无关，一般取与坐标轴平行的折线为积分路径，故称**线积分法**。

上面式子中出现的 6 个积分常数 $u_{10},u_{20},u_{30}$ 和 $C_1,C_2,C_3$ 分别对应于刚体平移和刚体转动的 6 个自由度，须由外部约束条件来决定。

### 4.2 直接积分法

对某些应变分量表达式较为简单的情况，也可采用**直接积分法**。下面以无应变状态 $\varepsilon_{ij}=0$ 为例展示基本步骤。

由正应变表达式
$$
\varepsilon_{11}=\frac{\partial u_1}{\partial x_1}=0
$$

$$
\varepsilon_{22}=\frac{\partial u_2}{\partial x_2}=0
$$

$$
\varepsilon_{33}=\frac{\partial u_3}{\partial x_3}=0
$$

分别对 $x_1,x_2,x_3$ 积分一次得
$$
u_1=f_1(x_2,x_3)
$$

$$
u_2=f_2(x_3,x_1)
$$

$$
u_3=f_3(x_1,x_2)
$$

代入剪应变表达式
$$
\gamma_{12}=\frac{\partial u_1}{\partial x_2}+\frac{\partial u_2}{\partial x_1}=0
$$

$$
\gamma_{23}=\frac{\partial u_2}{\partial x_3}+\frac{\partial u_3}{\partial x_2}=0
$$

$$
\gamma_{31}=\frac{\partial u_3}{\partial x_1}+\frac{\partial u_1}{\partial x_3}=0
$$

可得
$$
\frac{\partial f_1(x_2,x_3)}{\partial x_2}+\frac{\partial f_2(x_3,x_1)}{\partial x_1}=0 \tag{a}
$$

$$
\frac{\partial f_2(x_3,x_1)}{\partial x_3}+\frac{\partial f_3(x_1,x_2)}{\partial x_2}=0 \tag{b}
$$

$$
\frac{\partial f_3(x_1,x_2)}{\partial x_1}+\frac{\partial f_1(x_2,x_3)}{\partial x_3}=0 \tag{c}
$$

由 (a) 式对 $x_2$ 求导得
$$
\frac{\partial^2 f_1(x_2,x_3)}{\partial x_2^2}=0
$$
因此
$$
\frac{\partial f_1}{\partial x_2}=g_1(x_3),\quad f_1=g_1(x_3)x_2+g_0(x_3)
$$
同理由 (c) 式有
$$
\frac{\partial^2 f_1(x_2,x_3)}{\partial x_3^2}=0
$$
将 $f_1$ 的表达式代入后有
$$
g_1^{''}(x_3)x_2+g_0^{''}(x_3)=0
$$
因此
$$
g_1^{''}(x_3)=0,\quad g_0^{''}(x_3)=0
$$
故
$$
g_1(x_3)=a_3x_3+a_1,\quad g_0(x_3)=a_2x_3+a_0
$$
综上
$$
u_1=f_1(x_2,x_3)=a_0+a_1x_2+a_2x_3+a_3x_2x_3 \tag{d}
$$
同理可由
$$
\frac{\partial^2 f_2}{\partial x_1^2}=0,\quad \frac{\partial^2 f_2}{\partial x_3^2}=0
$$

得
$$
u_2=f_2(x_3,x_1)=b_0+b_1x_3+b_2x_1+b_3x_3x_1 \tag{e}
$$
由

$$
\frac{\partial^2 f_3}{\partial x_1^2}=0,\quad \frac{\partial^2 f_3}{\partial x_2^2}=0
$$

得
$$
u_3=f_3(x_1,x_2)=c_0+c_1x_1+c_2x_2+c_3x_1x_2 \tag{f}
$$
将 (d) (e) (f) 代入 (a) (b) (c) 中得
$$
a_1=-b_2,\quad b_1=-c_2,\quad c_1=-a_2,\quad a_3=b_3=c_3=0
$$
于是待定常数降为 6 个，(d) (e) (f) 化简为
$$
u_1=a_0-b_2x_2+a_2x_3\\
u_2=b_0-c_2x_3+b_2x_1\\
u_3=c_0-a_2x_1+c_2x_2
$$
其中常数由刚体平动和转动确定。